\section{Существующие алгоритмы внедрения в ядро и их недостатки}
\starttext
Под Mac OS X сделано некоторое количество руткитов, которые используют разные алгоритмы внедрения в ядро ОС.
Из известных руткитов можно выделить следующие: WeaponX, разработанный nemo, Mirage (Bosse Eriksson), Machiavelli (Dino Dai Zovi), iRK (Jesse D’Aguanno), Crisis, Wirenet.
В перечисленных руткитах используются данные алгоритмы внедрения:
\begin{itemize}
	\item легальный интерфейс для модулей (расширений -- extensions) ядра (KEXTs –- Kernel Extensions);
	\item the Mach VM API;
	\item /dev/kmem;
	\item уязвимости ядра (kernel vulns, kernel exploitation).
\end{itemize}

Очень часто внедрение в ядро начинается с повышения привилегий до уровня root"=пользователя. Для этого применяются различные уязвимости пользовательских приложений, последний известный пример –- это уязвимость CVE"=2013"=1775 в программе sudo и уязвимость в коде монтирования сетевой файловой системы NFS.

В своем рутките Mirage Bosse Eriksson использовал возможность писать в память ядра из пользовательского пространства с помощью The Mach VM API. В старых руткитах для патчинга памяти ядра из пользовательского пространства использовали /dev/kmem, но в новых версиях ОС данное устройство убрано по умолчанию, его, конечно, можно включить, но незачем.

Часто автозапуск руткитов обеспечивает демон launchd, который является прародителем всех пользовательских процессов, а также отвечает за автозапуск программ на ОС Mac OS X. Но в таком случае сама загрузка кода руткита происходит также через KEXT со всеми вытекающими последствиями.
\stoptext

\subsection{Руткит Crisis}
\starttext
Рассмотрим наиболее новые технологии внедрения для Mac OS X на примере современного руткита Crisis.

Летом 2012 года эксперты антивирусной компании Intego обнаружили вирус для платформы Mac OS X, который создает на системе различные файлы в зависимости от того, был ли он загружен с привилегиями администратора. Установка вредоносной программы происходит незаметно и без взаимодействия с пользователем. Компонент бэкдора, обнаруженной экспертами версии вируса, каждые 5 минут подключается к IP адресу \texttt{176.58.100.37} и запрашивает у него инструкции.

Троян, получивший название Crisis, вызвал к себе большое внимание тем, что может установиться на систему, используя права пользователя с низким уровнем привилегий. При отсутствии привилегий администратора он устанавливает компоненты, которые применяют системные вызовы низкого уровня, что позволяет ему замаскировать свое присутствие на компьютере. Если модуль дроппера вируса запускается на системе с административными привилегиями, он сразу устанавливает руткит"=компонент, и обнаружить его также становится очень трудно.

Всего вредоносная программа запускает 17 файлов при установке с административными правами и 14 файлов при наличии клиентских прав. Названия большинства файлов состоят из случайного набора символов. Подробно данный вирус описан специалистами Intego в \cite{intego_about_crisis}. На рисунке \ref{fig:dropper_crisis_rootkit} изображен Mach-O бинарный файл дроппера руткита.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{dropper_crisis_rootkit.png}}
	\caption{Дроппер руткита Crisis}
	\label{fig:dropper_crisis_rootkit}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:content_crisis_rootkit} представлено содержимое руткита Crisis.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{content_crisis_rootkit.png}}
	\caption{Содержимое руткита Crisis}
	\label{fig:content_crisis_rootkit}
\end{figure}

Основные особенности дроппера Crisis:
\begin{itemize}
	\item использование перехвата прерывания \texttt{int80} для вызова системных вызовов (стандартный трюк);
	\item поиск адреса библиотеки \texttt{dyld} (динамического компановщика) и секции \texttt{\_\_LINKEDIT} Mach-O файла для поиска адресов нужных функций (стандартный трюк, описанный у многих специалистов по руткитизации Mac OS X);
	\item поиск образов библиотеки \texttt{libSystemB.dylid} в памяти для детального определения адресов других символов, нужных дропперу и руткиту;
	\item вся нагрузка и файлы распаковываются в папку \textit{\$HOME/Library/Preferences}.
\end{itemize}

Руткит Crisis имеет следующую функциональность:
\begin{itemize}
	\item скрытие процессов, порождаемых Crisis и компроментирующих его;
	\item скрытие файлов, также порождаемых вирусом;
	\item скрытие самого себя.
\end{itemize}

Сам руткит содержит в себе две версии: x86 и x86\_64, что является очень актуальным на сегодняшний день. Основная особенность руткита в скрытии самого себя от ОС и программ для просмотра загруженных модулей, таких как \texttt{kextstat}. Ранее руткиты скрывали себя путем модификации списка загруженных модулей ядра (\texttt{kmod}). Данный руткит модифицирует массив загруженных расширений ядра \texttt{sLoadedKexts}, но слишком примитивным образом -- уменьшением количества элементов массива без удаления элемента. На рисунке \ref{fig:initialization_crisis_rootkit} изображен дизассемблированный код инициализации руткита из бэкдора пользовательского уровня.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{initialization_crisis_rootkit.png}}
	\caption{Инициализация руткита Crisis}
	\label{fig:initialization_crisis_rootkit}
\end{figure}

Функция, которая стартует руткит, называется \texttt{mchook\_start()}. В ней создается устройство \textit{/dev/pfCPU}, через которое осуществляется основное общение с руткитом. Самое интересное, что руткиту все равно, откуда приходят команды на данное устройство, а это означает, что можно отослать ему команду, используя \texttt{ioctl()} вызов с определенными параметрами. А это является очень уязвимым местом данного руткита. Дело в том, что руткит можно легко обнаружить, если открыть системным вызовом \texttt{open()} устройство \textit{/dev/pfCPU}, и вызов при этом вернет положительное значение.

В рутките реализованы три очень интересные функции: \texttt{d\_open()}, \texttt{d\_close()}, \texttt{d\_ioctl()}. Последняя функция реализуют основную логику обработки ioctl"=запросов пользовательской части вируса. Допустим, ioctl"=запрос \texttt{0x207bee7a} скрывает руткит от \texttt{kextstat}, как показано на рисунке \ref{fig:ioctl_hide_crisis_rootkit}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{ioctl_hide_crisis_rootkit.png}}
	\caption{Пример ioctl запроса, скрывающего руткит Crisis от kextstat}
	\label{fig:ioctl_hide_crisis_rootkit}
\end{figure}

Еще одна интересная особенность, по которой можно обнаружить руткит у себя в системе, это обработка подключения к руткиту по запросу \texttt{0x80ff6b26}. Как видно из рисунка \ref{fig:ioctl_connect_to_crisis_rootkit}, подключение к руткиту производится по идентификатору, равному имени пользователя  текущего сеанса работы системы.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{ioctl_connect_to_crisis_rootkit.png}}
	\caption{Подключение к руткиту Crisis}
	\label{fig:ioctl_connect_to_crisis_rootkit}
\end{figure}

Как уже говорилось выше, руткит Crisis умеет находить адрес объекта по символу ядра. Примеры объектов, которые ищет руткит:
\begin{itemize}
	\item \texttt{allproc};
	\item \texttt{tasks};
	\item \texttt{nsysent};
	\item \texttt{kmod};
	\item \texttt{tasks\_count};
	\item \texttt{nprocs};
	\item \texttt{tasks\_threads\_lock};
	\item \texttt{proc\_lock};
	\item \texttt{proc\_unlock};
	\item \texttt{proc\_list\_lock};
	\item \texttt{proc\_list\_unlock}
	\item \texttt{\_ZN6OSKext21lookupKextWithLoadTagEj};
	\item \texttt{IORecursiveLockLock}.
\end{itemize}

Код поиска символов для руткита Crisis очень примитивен и не может быть портирован на другие версии системы OSX (кроме Snow Leopard и Lion, которые, соответственно, поддерживает руткит). Также руткит умеет скрывать процессы и файлы от \texttt{ls} и подобных утилит. Однако данная функциональность руткита не очень интересна, так как ее принципы разработаны уже давно.
\stoptext
